% !TEX root= ../hw1.tex

\section{Задача 10}

Рассмотрим модель случайного графа $G\left(n,\frac{1}{2}\right)$, $n\geqslant 7$.
Найдите математическое ожидание (в зависимости от $k\in \mathbb{N}, k\geqslant 6$) числа  неупорядоченных пар \textit{связных компонент} в этом случайном графе,
для некоторых $l,m\in\mathbb{N}$ одна из которых является циклом длины $l,$ а вторая --- циклом длины $m$, $l+m = k<n. $
(Ответ вполне может быть записан в виде суммы.)

\textbf{Решение:}

\begin{define}
    Назовём H - заданный в условии граф $G\left(n,\frac{1}{2}\right)$
\end{define}

\begin{define}
    Введём следующие обозначения:
\begin{enumerate}
    \item p = вероятность возникновения ребра в графе = $\frac{1}{2}$.
    \item q = вероятность отсутствия ребра = $\frac{1}{2}$.
    \item p = q.
\end{enumerate}
\end{define}

\begin{define}
    $\xi$ = количество подграфов графа $H$ из $k$ вершин, в котором две компоненты связанности и они являются циклами длины $l$ и $m$, где $l+m=k$
\end{define}

\begin{define}
    $\xi = \xi_1 + \xi_2 + \dots + \xi_t$, где $\xi_i$ - это индикаторная функция, которая принимает значение $1$, если на $i$ подграфе образовались нужные нам циклы
\end{define}

\begin{proposition}
    Рассмотрим подграф на $k$ вершинах, тогда:
\begin{enumerate}
    \item Количество подграфов на $k$ вершинах в графе на $n$ вершин = $\binom{n}{k}$
    \item Количество способов выбрать $l$ вершин из $k$ = $\binom{k}{l}$.
        Из оставшихся можем однозначно выбрать $m$ вершин.
    \item Количество циклов, которые можно построить на $l$ вершинах = $\frac{l!}{2l}$
    \item Количество циклов, которые можно построить на $m$ вершинах = $\frac{m!}{2m}$
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Количество индикаторных функций для фиксированных $l$ и $m$: $t(l,m) = \frac{n!}{4ml(n-k)!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    t(l,m) = \binom{n}{k} \binom{k}{l} \frac{l!}{2l} \frac{m!}{2m}
=
    \frac{n!}{k!(n-k)!} \frac{k!}{l!m!} \frac{l!}{2l} \frac{m!}{2m}
=
    \frac{n!}{4ml(n-k)!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    Общее количество индикаторных функций: $t = \frac{n!}{4(n-k)!} \sum_{i=3}^{[k/2]}\frac{1}{i(k-i)}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Чтобы получить общее количество индикаторных функций, необходимо просуммировать $t(l,m)$ для различных $l$ и $m$, при $l+m=k$ и $l,m \geqslant 3$.
    Так как пары компонент связанности $l$ и $m$ неупорядочены, то нам достаточно просуммировать только до $k/2$.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    t = \sum_{i=3}^{[k/2]} t(i, k-i)
=
    \sum_{i=3}^{[k/2]} \frac{n!}{4i(k-i)(n-k)!}
=
    \frac{n!}{4(n-k)!} \sum_{i=3}^{[k/2]} \frac{1}{i(k-i)}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $M\xi = M\xi_1 + M\xi_2 + \dots + M\xi_t = t M\xi_1$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Верно в силу линейности матожидания и принципа формирования подмножеств.
\end{prof}

\begin{define}
    $M\xi_1 = 1 \cdot P(\xi_1 = 1) + 0 \cdot P(\xi_1 = 0)$
\end{define}

\begin{proposition} \label{eq10:1}
    Рассмотрим наш подграф на $k$ вершинах и посчитаем количество рёбер, которые должны присутствовать и отсутствовать:
\begin{enumerate}
    \item Количество рёбер, которые должны быть проведены = $k$
    \item Количество рёбер с вершинами в выбранном подграфе, которые должны отсутствовать = $\binom{k}{2}-k$
    \item Количество рёбер с одной вершиной в выбранном подграфе и второй вершиной вне подграфа, которые должны отсутствовать = $k(n-k)$
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}
\[
    P(\xi_1=1)=
    p^{
        \frac{
            2nk - k - k^2
        }{2}
    }
\]
\end{proposition}

\begin{prof}
Из утверждения \eqref{eq10:1} получаем, что:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\xi_1 = 1)
=
    p^k \cdot
    q^{\binom{k}{2}-k} \cdot
    q^{k(n-k)}
=
\\
=
    p^{
        k+
        \frac{k(k-1)}{2}-k+
        kn - k^2
    }
=
\\
=
    p^{
        \frac{
            k^2 - k + 2kn - 2k^2
        }{2}
    }
=
    p^{
        \frac{
            2nk - k - k^2
        }{2}
    }
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    Искомое матожидание:
\[
    M\xi = t M\xi_1 =
    \frac{n!}{4(n-k)!}
    p^{
        \frac{
            2nk - k - k^2
        }{2}
    }
    \sum_{i=3}^{[k/2]} \frac{1}{i(k-i)}
\]
\end{proposition}

\textbf{Ответ:}
\[
    \frac{n!}{4(n-k)!}
    p^{
        \frac{
            2nk - k - k^2
        }{2}
    }
    \sum_{i=3}^{[k/2]}
    \frac{1}{i(k-i)}
\]
